% !TeX encoding = windows-1251
% !TEX root = template.tex
\section{Определения}

Введем необходимые обозначения. Множества натуральных, целых, рациональных и вещественных чисел будем обозначать $\N, \Z, \Q$ и $\R$ соответственно. Кольцо целых чисел по $\mod q$ обозначим $\Z_q$ и определим следующим образом:
\begin{center}
$ \Z_q = \begin{cases} 			
	[-q/2 \ldots q/2), \; q \text{ четное}\\
	[-\frac{q-1}{2} \ldots \frac{q-1}{2}], \; q \text{ нечетное}
	\end{cases} $
\end{center}
Соответствующие векторные пространства размерности $n$ обозначим $\Z^n, \Z_q^n, \Q^n, \R^n$. 

Векторы будем обозначать следующим образом: $\xvec$ (вектор столбец), $\xvec\transpose$ (вектор строка). Будем полагать, что $\| \xvec \|$ - Евклидова длина вектора $\xvec$, а $\hspace{8pt} \| \xvec \|_{\infty}$ - $\ell_{\infty}$-норма вектора $\xvec$ равная $\max_i \abs{x_i}$. Векторы состоящие только из единиц и нулей обозначим соответствующим образом: $\onevec, \zerovec $.

Рассмотрим обозначения матриц. Сами матрицы будем обозначать $\AMat, \BMat$, и т.д. Соответствующие им элементы - $\AMat_{i,j}$ ($i$-ая строка, $j$-ый столбец). Подматрицу $\AMat$ сформированную первыми $i$ строками и $i$ столбцами обозначим $\AMat[1\ldots i]$. Под $\Image(\AMat)$ и $\ker(\AMat)$ будем понимать образ и ядро матрицы $\AMat$. Единичную матрицу размерности $n \times n$ будем обозначать $Id_n$.

Шар радиуса $r$ с центром в $\zerovec$ обозначим $\Ball(\zerovec, r)$. Под $\log x $ мы всегда будем понимать $\log_2 x$. Также введем следующее обозначение: $[\xvec]_i^j = x_i\ldots x_j$ для $i \leq j$.

Далее мы рассмотрим базовые понятия ассоциированные с решетками. Дадим только необходимые определения и факты.

Решетка (полного ранга) $\Lat \in \R^n$ это множество всех целочисленных линейных комбинаций $n$ линейно независимых векторов $B = {(\vec{b_1},...,\vec{b_n})}$. Эти векторы формируют \emph{базис} решетки. Базис не единственен: для любой унимодулярной матрицы $U \in \Z^{n \times n}$, $BU$ другой базис. Мы записываем $\Lat(B)$, когда хотим подчеркнуть, что решетка представлена базисом $B$. \emph{Фундаментальная область} $\Lat(B)$ есть $\FP(B) = \{\sum_{i = 1}^n c_i \vec{b_i} : c_i \in {[-\frac{1}{2},\frac{1}{2})}\}$. Её объем, известный как объем$\Lat(B)$, равняется $|\det(B)|$  и независим от выбора базиса. Обозначим это значение $\det \Lat$. Пусть Span$(\Lat(B))$ есть множество всех (не только целочисленных) линейных комбинаций $(\vec{b_1},...,\vec{b_n})$.

\emph{Минимальное расстояние} (или \emph{первый последовательный минимум}) решетки $\Lat$ это длина ее кратчайшего ненулевого вектора: $\lambda_1 (\Lat) = \min_{\vec{v} \in \Lat \backslash \{\vec{0}\}} \vec{v}$. Неравенство Минковского утверждает, что $\lambda_1 \leq \sqrt{n} \cdot (\det{\Lat})^{1/n}$. Это выполняется с точностью до константы и мы обычно рассматриваем это как равенство для аппроксимации кратчайшего вектора. \emph{$i$-ый последовательный минимум} это наименьшее $r$, такое, что $\mathcal{B}(\vec{0}, r)$, содержащий $\geq i$ линейно независимых векторов $\Lat$. $\lambda_i$ не зависят от выбора базиса.

В дальнейшем нам понадобится определение $q$-арной решетки:
\[
\Lat_q(B) = \{ \vec{y} \in \Z^n : \vec{y} = \sum_{i = 1}^n z_i \cdot \vec{b_i} = B\vec{z} \mod q : z_i \in \Z \}.
\]
Такая решетка формирует образ $B$, Im$(B)$. Позднее мы будем иметь дело с $q$-арной решеткой $\Lat_q \subset \Z^m$, сформированной $B \in \Z^{m \times n}$ для $m > n$. Это решетка ранга $m$: первые $n$ базисных векторов это столбцы $B$, оставшиеся $m-n$ это $q$-векторы вида $(0,...,q,...,0)$.

Ядро $B$ формирует другую (так называемую дуальную к $\Lat_q(B)$) $q$-арную решетку:
\[
	\qLATTp (\BMat) = \{ \xvec \in \Z^n \colon \BMat \xvec = 0 \mod q \}.
\]
В общем случае, дуальная к $\Lat$ решетка определяется как $\Lat^* = \{ \yvec \in \Span(\Lat) \colon \ScProd{\xvec}{\yvec} \in \Z \quad \forall \xvec \in \Lat \}$

\textbf{Сложные задачи на решетках}. Существует несколько фундаментальных задач, относящихся к решеткам. Наиболее криптографически значимыми являются следующие.

\emph{Задача поиска ближайшего вектора} (CVP) состоит в поиске точки решетки $\vec{v} \in \Lat$ ближайшей к заданной (целевой) точке $\vec{t} \in \R^n$. Экземпляр задачи CVP на решетке $\Lat(B)$ будем записывать $(\Lat(B), \vec{t})$.

В обещающем варианте CVP, задаче декодирования с ограниченным расстоянием (BDD), мы дополнительно знаем, что $\| \vec{t} - \vec{v} \| < R$ where $R \ll \lambda_1(\Lat)$. В этом случае, решение $\vec{v}$ единственно.

В \emph{задаче поиска кратчайшего вектора} (SVP), нас просят найти $\vec{v}\in \Lat$, такой, что $\| \vec{v} \| = \lambda_1 (\Lat)$.

Вместо описанного выше можно попросить найти вектор $\vec{v}$, такой, что $\| \vec{v} \| \leq \gamma \lambda_1 (\Lat)$. Такая задача называется аппроксимированной задачей поиска кратчайшего вектора ($appSVP_{\gamma}$). В общем случае, фактор аппроксимации $\gamma$ может быть функцией от $n$.

Рассмотрим еще одну задачу. Задача короткого целочисленного решения (SIS) формулируется следующим образом. Дана матрица $\AMat \in \Z_q^{n \times m}$ составленная по столбцам из равномерно выбранного $\avec_i \in \Z_q^n$, SIS требует найти короткий $\vvec \in \Z_q^m$ такой, что \ $\AMat \vvec = 0 \mod q$. Условие длины задается входным параметром $\beta$, т.е. вектор на выходе $\vvec$ должен удовлетворять $\| \vvec \| \leq \beta$, где $ \beta=\poly(n)$ и степень многочлена зависит от модуля $q$. Отметим, что нас не интетерсует тривиальное решение $\vvec = (q, 0, \ldots, 0)$.