\documentclass[a4paper,11pt]{article}

%---enable russian----

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%\usepackage[T2A]{fontenc}


\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amscd,amsmath,amsthm,euscript}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode} 




\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Следствие}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
\newtheorem{observation}[theorem]{Замечание}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Предложение}
\newtheorem{definition}[theorem]{Определение}
\newtheorem{claim}[theorem]{Утверждение}
\newtheorem{fact}[theorem]{Факт}
\newtheorem{assumption}[theorem]{Предположение}

% 1-inch margins
\topmargin 0pt
\advance \topmargin by -\headheight
\advance \topmargin by -\headsep
\textheight 8.9in
\oddsidemargin 0pt
\evensidemargin \oddsidemargin
\marginparwidth 0.5in
\textwidth 6.5in

\parindent 0in
\parskip 1.5ex

%%All notations/commands
\input{header} % <<< No packages, only new commands

\begin{document}

\section{Определения}

В этом разделе мы рассмотрим базовые понятия ассоциированные с решетками. Дадим только необходимые определения и факты.

Решетка (полного ранга) $L \in \R^n$ это множество всех целочисленных линейных комбинаций $n$ линейно независимых векторов $B = {(\vec{b_1},...,\vec{b_n})}$. Эти векторы формируют \emph{базис} решетки. Базис не единственен: для любой унимодулярной матрицы $U \in \Z^{n \times n}$, $BU$ другой базис. Мы записываем $L(B)$, когда хотим подчеркнуть, что решетка представлена базисом $B$. \emph{Фундаментальная область} $L(B)$ есть $P_{1/2}(B) = \{\sum_{i = 1}^n c_i \vec{b_i} : c_i \in {[-\frac{1}{2},\frac{1}{2})}\}$. Её объем, известный как объем$L(B)$, равняется $|\det(B)|$  и независим от выбора базиса. Обозначим это значение $\det L$. Пусть Span$(L(B))$ есть множество всех (не только целочисленных) линейных комбинаций $(\vec{b_1},...,\vec{b_n})$.

\emph{Минимальное расстояние} (или \emph{первый последовательный минимум}) решетки $L$ это длина ее кратчайшего ненулевого вектора: $\lambda_1 (L) = \min_{\vec{v} \in L \backslash \{\vec{0}\}} \vec{v}$. Неравенство Минковского утверждает, что $\lambda_1 \leq \sqrt{n} \cdot (\det{L})^{1/n}$. Это выполняется с точностью до константы и мы обычно рассматриваем это как равенство для аппроксимации кратчайшего вектора. \emph{$i$-ый последовательный минимум} это наименьшее $r$, такое, что $\mathcal{B}(\vec{0}, r)$, содержащий $\geq i$ линейно независимых векторов $L$. $\lambda_i$ не зависят от выбора базиса.

В дальнейшем нам понадобится определение $q$-арной решетки:
\[
	L_q(B) = \{ \vec{y} \in \Z^n : \vec{y} = \sum_{i = 1}^n z_i \cdot \vec{b_i} = B\vec{z} \mod q : z_i \in \Z \}.
\]
Такая решетка формирует образ $B$, Im$(B)$. Позднее мы будем иметь дело с $q$-арной решеткой $L_q \subset \Z^m$, сформированной $B \in \Z^{m \times n}$ для $m > n$. Это решетка ранга $m$: первые $n$ базисных векторов это столбцы $B$, оставшиеся $m-n$ это $q$-векторы вида $(0,...,q,...,0)$.

\textbf{Сложные задачи на решетках}. Существует несколько фундаментальных задач, относящихся к решеткам. Наиболее криптографически значимыми являются следующие.

\emph{Задача поиска ближайшего вектора} (CVP) состоит в поиске точки решетки $\vec{v} \in L$ ближайшей к заданной (целевой) точке $\vec{t} \in \R^n$. Экземпляр задачи CVP на решетке $L(B)$ будем записывать $(L(B), \vec{t})$.

В обещающем варианте CVP, задаче декодирования с ограниченным расстоянием (BDD), мы дополнительно знаем, что $\| \vec{t} - \vec{v} \| < R$ where $R \ll \lambda_1(L)$. В этом случае, решение $\vec{v}$ единственно.

В \emph{задаче поиска кратчайшего вектора} (SVP), нас просят найти $\vec{v}\in L$, такой, что $\| \vec{v} \| = \lambda_1 (L)$.

Вместо описанного выше можно попросить найти вектор $\vec{v}$, такой, что $\| \vec{v} \| \leq \gamma \lambda_1 (L)$. Такая задача называется аппроксимированной задачей поиска кратчайшего вектора ($appSVP_{\gamma}$). В общем случае, фактор аппроксимации $\gamma$ может быть функцией от $n$.

\end{document}